
\section{Contesto e motivazioni}
Al momento la gran parte degli interventi in ambito sottomarino viene effettuata attraverso l'utilizzo di ROV, Remotely Operated vehicles, ossia di un veicolo teleoperato da una nave ad esso collegato tramite cavo ombelicale (\figurename~\ref{fig:rov}). Solo alcune operazioni di ispezione sono effettuate da sistemi completamente autonomi i quali vengono chiamati AUVs, Autonomous Underwater vehicles (\figurename~\ref{fig:uvms}). 

Le casuse del costo elevato collegate all'utilizzo dei ROV sono essenzialmente due:
\begin{itemize}
	\item costo della nave di supporto, che deve essere dotata di sistemi di posizionamento dinamico principalmente per evitare problemi con il lungo cavo ombelicale;
	\item costo del personale di bordo.
\end{itemize}

Al fine di ridurre i costi delle operazioni di intervento e di ispezione è possibile utilizzare sistemi ROV (sempre ombelicali) teleoperati da remoto e non più dalla nave. Questo permette di ridurre il personale necessario a bordo nave con conseguente risparmio di costi. In futuro è ipotizzabile che il ROV sia connesso con la struttura sommersa che deve manutenere, eliminando anche la necessità della nave. Ovviamente, tale soluzione, che implica una connessione satellitare ed una elevata latenza, richiede al ROV capacità di operare autonomamente, sarà quindi supervisionato e non più teleoperato. 

Una soluzione più radicale è quella di utilizzare gli AUV, Autonomous Underwater Vehicles, ossia sistemi autonomi che non necessitano di un cavo ombelicale. Tale soluzione richiede ovviamente di colmare un gap tecnologico/scientifico molto più grande rispetto alla soluzione con sistemi ROV supervisionati, in quanto si richiede al sistema la capacità di operare in totale autonomia senza supervisione.

Dal punto di vista del controllo i due scenari sopra descritti sono comunque molto simili,  diverso invece è il discorso per quanto riguarda le capacità di percezione e di awareness.  Infatti, in ambedue i casi, la gestione dell'interazione con l'ambiente dovrà necessariamente essere autonoma (è impensabile telecontrollare via satellite).

\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{7.5cm}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{rov}
		\caption{ROV}
		\label{fig:rov}
	\end{minipage}
	\ \hspace{2mm} \hspace{3mm} \
	\begin{minipage}[b]{7.5cm}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{uvms}
		\caption{UVMS}
		\label{fig:uvms}
	\end{minipage}
\end{figure}

In questo contesto, la tesi si occupa di un sistema, sia esso ROV o AUV, che verrà genericamente denominato UVMS (Underwater Vehicle System) e del suo controllo durante operazioni di ispezione e manutenzione. La tesi è motivata dal trend di ricerca intrapreso dal GRAAL (Genoa Robotics And Automation Laboratory), il laboratorio dove è stato svolto il tirocinio e da DEXROV, un progetto nel quale sono coinvolti e il quale viene brevemente descritto nel seguito.